# 雅典城中世纪史

## 简介

自辉煌伟大的古希腊没落后，雅典，这座曾经无比璀璨的古代大都市，从荣耀渐渐地趋于没落，进入长达一千多年的中世纪之后，历史的长河中自此再也听不到它的声音，似乎文艺复兴的光芒都不曾照过。然而这座古代城市并没有消失在大地上，尽管衰落但依然存在，依然有过兴盛。这部著作通过对雅典鲜为人知的中世纪时期的深入描述，以及随后法兰克人和威尼斯人的崛起，生动地展现了这一时期雅典的文化、政治和社会状况。

在漫漫长夜般的中世纪，雅典城究竟经历了什么？发生过哪些事件？为什么不再出现震烁古今的人物？尽管资料有限，作者还是生动地描绘了雅典城在中世纪的变迁。历经拜占庭帝国的衰弱，法兰克人和威尼斯人的统治，雅典意图恢复昔日的辉煌，但最终退出历史舞台。通过作者的笔触，读者可以目睹这座城市在权力斗争、文化影响转变以及在辉煌阴影下的不断前行。

## 作者

斐迪南·格雷戈罗维乌斯（Ferdinand Gregorovius），德国历史学家、记者和作家。1821年1月19日生于东普鲁士的内登堡，1891年5月1日卒于慕尼黑。代表作有《意大利漫游岁月》、14卷巨著《罗马城中世纪史》、《雅典城中世纪史》、《哈德良皇帝》、1871年出版的传记《卢克雷齐亚·波吉亚》等。

作者的出生地是一座中世纪哥特式的条顿骑士团城堡，在这里度过了他的童年和青年时代。1832年至1838年，他在贡比宁的文法学校就读，之后在哥尼斯堡学习神学和哲学，一直学习到1841年。在发现自己并不适合牧师这个职业后，格雷戈罗维乌斯重新开始学习，于1843年完成了关于普罗提诺（Plotin）美学的论文。当了两年家教后，他回到哥尼斯堡，在一所公立学校任教至1852年，同时还担任《新哥尼斯堡报》的编辑。1852年，他前往意大利；短暂停留后，启程前往科西嘉岛，在此游历了三个月。之后，在罗马撰写游记。1854年，他决定撰写一部关于罗马的中世纪史，此后的18年里一直从事这项工作。1874年，搬回慕尼黑。1875年，格雷戈罗维乌斯成为巴伐利亚科学院的正式院士，1876年成为罗马首位德国荣誉市民和罗马文艺学院院士。除了每年访问罗马，他还在1880年和1882年到希腊和近东进行了广泛的旅行。

## 丛书

《世界历史文化故事》专注于收集提供详实细节的西方历史书籍，尤其是各种大部头、多卷本历史著作。由于大陆地区的出版审查体制与不充分市场竞争机制，大部头著作出版困难重重，成本巨大，丛书目的就是利用当前最先进的翻译、语言和智能工具将西方各类煌煌世著引入中文世界。一直以来，无论是中国历史或者西方历史，普通读者能接触的历史读本充斥着太多提纲式、点评类历史，让人不忍卒读，严重打击了大多数读者了解历史真相的愿望和热情。对于占绝大多数的普通读者，他们更喜欢、更能接收的依然是各种人物及其经历，最好还能有对话、书信等场景复原。近十多年以来，各种媒体、个人的案例都表明，最能吸引普罗大众的历史叙事形式还是讲故事，而故事则需要大量的细节描写和材料整理。丛书收集的各类历史读本可以为这些故事提供详实可靠的素材，很多作品本身就是一部历史故事集。整理这套丛书的另一点，是学习和借鉴西方特别是欧洲个人著史的传统。中国一直以来历史叙事为官方庙堂所垄断，材料多为皇家实录与政治运作，民间个人著史或异想天开，或流于讹传，数量也凤毛麟角。与此相反，欧洲历史文献中的个人著作非常之多，可追溯至古希腊时期，这种传统与中国形成鲜明对比。丛书中收集的著作大多都为西方史学巨擘倾尽个人才智，历经数十年打磨锤炼而成的精品，这种品质与毅力当为新一代历史爱好者与研究者共同学习与效仿，如此，中国的历史呈现才可能避免胜利者的肆意篡改和污染。
